\documentclass{article}
\usepackage[a4paper,margin=1.875in,top=1.3in,bottom=1.3in]{geometry}

\usepackage{amsmath,mathtools,bbm,amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{german}

\usepackage{setspace}
\doublespacing

\usepackage{fancyhdr}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} 
\pagestyle{fancy}
\lhead{Blatt 2 Nikolaus, Lukas, Evgenij}\rhead{Seite \thepage}
\fancyfoot{}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,arrows}

\usepackage[numbers]{natbib}
\bibliographystyle{alphadin}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
\paragraph{Aufgabe 1 \textnormal{(4 Punkte)}.}
Wir nehmen an, dass $Q\ll P$ auf $\mathscr{F}$ mit Dichte $\varphi$ und $\mathscr{F}_0\subseteq\mathscr{F}$.
Dann gilt für jedes $\mathscr{F}$-messbare $X$, dass
\[E_Q[X|\mathscr{F}_0]=\frac{1}{E_P[\varphi|\mathscr{F}_0]}E_P[X\varphi|\mathscr{F}_0].\]

Das ist Proposition A.16 in \cite{foellmer2016}.
$\frac{1}{E_P[\varphi|\mathscr{F}_0]}E_P[X\varphi|\mathscr{F}_0]$ ist als Kombination von $\mathscr{F}_0$-messbaren Funktionen $\mathscr{F}_0$-messbar.
Wir müssen noch zeigen, dass für alle $\mathscr{F}_0$-messbaren $Y$ gilt
\begin{equation}
E_Q[YX]=E_Q\left[Y\frac{1}{\varphi_0}E[X\varphi|\mathscr{F}_0]\right]\,.\label{eq:bederw}
\end{equation}
Wir bringen die linke und die rechte Seite auf die gleiche Form und sehen dadurch, dass sie gleich sind.
Mit dem Satz von Radon--Nikodym haben wir für die linke Seite
\begin{align}
  E_Q[YX]
  &=E[YX\varphi]\,.\nonumber
    \intertext{Mit der Turmeigenschaft können wir auch schreiben, dass}
  &=E\bigl[E[YX\varphi|\mathscr{F}_0]\bigr]\,,\nonumber
    \intertext{und da $Y$ $\mathscr{F}_0$-messbar ist, dass}
  &=E\bigl[YE[X\varphi|\mathscr{F}_0]\bigr]\,.\label{eq:lhs}
\end{align}
Für die rechte Seite gilt mit dem Satz von Radon--Nikodym
\begin{align}
  E_Q\left[Y\frac{1}{\varphi_0}E[X\varphi|\mathscr{F}_0]\right]
  &=E\left[\varphi Y\frac{1}{\varphi_0}E[X\varphi|\mathscr{F}_0]\right]\,.\nonumber
    \intertext{Mit der Turmeigenschaft können wir schreiben}
  &=E\left[E\Bigl[\varphi Y\frac{1}{\varphi_0}E[X\varphi|\mathscr{F}_0]\Big|\mathscr{F}_0\Bigr]\right]\,.\nonumber
    \intertext{Da $Y$, $\frac{1}{\varphi_0}$ und $E[X\varphi|\mathscr{F}_0]$ $\mathscr{F}_0$-messbar sind, erhalten wir}
  &=E\left[E[\varphi|\mathscr{F}_0]Y\frac{1}{\varphi_0}E[X\varphi|\mathscr{F}_0]\right]\,.\nonumber
    \intertext{Mit der Definition von $\varphi_0$ kriegen wir dann, dass }
  &=E\left[\varphi Y\frac{1}{\varphi_0}E[X\varphi|\mathscr{F}_0]\right]\,.\label{eq:rhs}
\end{align}
In Gleichung (\ref{eq:lhs}) und Gleichung (\ref{eq:rhs}) kommt jeweils das Gleiche raus, was Gleichung (\ref{eq:bederw}) zeigt.

\paragraph{Aufgabe 2 \textnormal{(4  Punkte)}.}
Zeigen Sie, dass die Menge der arbitragefreien Preise nicht leer ist und gegeben ist durch
\begin{equation}
\Pi(H)=\{E_Q[H]\mid Q\in{\cal M}_e,E_Q[H]<\infty\}\,.\label{eq:pih}
\end{equation}
Zeigen Sie weiter, dass
\begin{equation}
  \pi_{\text{inf}}:=\inf\Pi(H)=\inf_{Q\in{\cal M}_e}E_Q[H]\,,\quad
  \pi_{\text{sup}}:=\sup\Pi(H)=\sup_{Q\in{\cal M}_e}E_Q[H]\,.\label{eq:piinfsup}
\end{equation}

Das ist Theorem 5.29 in \cite{foellmer2016}.
Zunächst wollen wir zeigen, dass für jeden Arbitragefreien Preis $\pi^H$ gilt, dass $\pi^H=E_Q[H]<\infty$ mit $Q\in{\cal M}_e$.
Wenn $\pi^H$ ein arbitragefreier Preis ist, so ist der Markt mit dem Prozess $(X^0,X^1,\dots,X^d,X^{d+1})$ arbitragefrei.
Nach dem Fundamentalsatz der Wertpapierbewertung gibt es dann ein $Q\in{\cal M}_e$, sodass $X^i_t=E_Q[X^i_T|\mathscr{F}_t]$.
Insbesondere gilt dann für $i=0$, dass $\pi^H=E_Q[H]$, also ist $\Pi(H)\subset\{E_Q[H]\mid Q\in{\cal M}_e, E_Q[H]<\infty\}$.

Sei nun andersherum $\pi^H=E_Q[H]$ für ein $Q\in{\cal M}_e$.
Wir können dann $X$ durch $X^{d+1}_t:=E_Q[H|\mathscr{F}_t]$ erweitern.
Für den erweiterten Prozess gilt dann mit $\mathscr{F}_0=\{\emptyset,\Omega\}$, dass $X^{d+1}_0=\pi^H$.
Weiterhin ist $H\geq0$, sodass $X^{d+1}_t\geq0$.
Schließlich ist $H$ replizierbar, also $H=V_T$ für irgendeinen Wertprozess $V_T$.
Somit ist $H$ $\mathscr{F}_T$-messbar und $H=E_Q[H|\mathscr{F}_T]$.
Der erweiterte Prozess ist also so, wie in Definition 1.
Da auch $X^{d+1}$ so, wie wir es definiert haben, ein $Q$-Martingal ist, ist der um $X^{d+1}$ erweiterte Markt arbitragefrei.
Alle Bedingungen von Definition 1 sind also erfüllt und $\pi^H\in \Pi(H)$, sodass auch $\{E_Q[H]\mid Q\in{\cal M}_e, E_Q[H]<\infty\}\subset\Pi(H)$.
Insgesamt gilt also Gleichung (\ref{eq:pih}).

Nun wollen wir noch zeigen, dass $\Pi(H)$ nicht leer ist.
Wähle hierfür wie in Lemma 22 ein $\widetilde{P}\sim P$ so, dass $E_{\widetilde{P}}[H]<\infty$, also zum Beispiel mit
\[\frac{d\widetilde{P}}{dP}=\frac{c}{1+H}\,.\]
Nach Theorem 14 ist der Markt unter $\widetilde{P}$ arbitragefrei und es gibt ein $Q\in{\cal M}_e$, sodass $\frac{d Q}{d\widetilde{P}}$ beschränkt ist. Dann ist aber auch $E_Q[H]=E_{\widetilde{P}}\left[\frac{d Q}{d\widetilde{P}}H\right]<\infty$.
Somit ist $E_Q[H]\in\{E_Q[H]\mid Q\in{\cal M}_e, E_Q[H]<\infty\}=\Pi(H)$.

Nun wollen wir noch Gleichung (\ref{eq:piinfsup}) zeigen.
Für $\inf_{Q\in{\cal M}_e}E_Q[H]$ gilt, dass $\inf_{Q\in{\cal M}_e}E_Q[H]<\infty$, also ist $\inf_{Q\in{\cal M}_e}E_Q[H]=\inf \Pi(H)=\pi_\text{inf}$.
Bei $\sup_{Q\in{\cal M}_e}$ kann es sein, dass es ein $P^\infty$ gibt, sodass $E_{P^\infty}[H]=\infty$.
Dann wäre $\{E_Q[H]\mid Q\in{\cal M}_e\}$ nach oben nicht beschränkt.
Damit Gleichung (\ref{eq:piinfsup}) für $\pi_\text{sup}$ gilt, muss also auch $\Pi(H)$ nach oben nicht beschränkt sein.
Für jedes $c>0$ muss somit ein $\pi\in \Pi(H)$ existierten, sodass $\pi>c$.
Wir wollen so ein $\pi$ konstruieren.
Nehme also an, es gibt ein $P^\infty\in{\cal M}_e$ so, dass $E_{P^\infty}[H]=\infty$ und wähle dafür $n\geq0$ so, dass $E_{P^\infty}[H\wedge n]>c$.
Sei dann $\widetilde{\pi}=E_{P^\infty}[H\wedge n]$ und $X^{d+1}_t=E_{P^\infty}[H\wedge n|\mathscr{F}_t]$.
Da $\wedge$ messbar ist, ist, wie zuvor, $X^{d+1}_t$ ein Martingal und somit der erweiterte Markt arbitragefrei.
Nach Gleichung (\ref{eq:pih}) ist dann $\{E_Q[H]\mid Q\in{\cal M}_e, E_Q[H]<\infty\}$ für den erweiterten Markt nicht leer, wir erhalten also ein äquivalentes Martingalmaß $Q$ unter dem der erweiterte Prozess $(X^0,\dots,X^d,X^{d+1})$ ein Martingal ist, mit $E_Q[H]<\infty$.
Insbesondere ist der Prozess $(X^0,\dots,X^d)$ ein Martingal und $E_Q[H]\in\Pi(H)$.
Für $\pi=E_Q[H]$ gilt nun schon, dass $\pi>c$, denn nach Definition unseres erweiterten Prozesses $X^{d+1}_t$ gilt
\begin{align*}
  \pi=E_Q[H]\geq E_Q[H\wedge n]
  &=E_Q[X^{d+1}_T]\,.
    \intertext{Da $X^{d+1}_t$ ein $Q$-Martingal ist, erhalten wir}
  &=X^{d+1}_0\,.
    \intertext{wieder nach der Definition von $X^{d+1}_t$ und $\widetilde{\pi}$ ist}
  &=\widetilde{\pi}\,,
    \intertext{und es galt mit der Wahl von $n$, dass}
  &>c\,.
\end{align*}
Somit gibt es für jedes $c>0$ ein $\pi\in\Pi(H)$ mit $\pi>c$ und $\sup \Pi(H)=\sup_{Q\in{\cal M}_e} E_Q[H]$.

\paragraph{Aufgabe 3 \textnormal{(4 Punkte)}.}
Zeigen Sie, ist ein diskontierter claim $H$ replizierbar, dann besteht die Menge $\Pi(H)$ aus einem Element gegeben durch $V_0$, wobei $V$ der Value Prozess jeder replizierbaren Strategie ist.
Insbesondere ist $V$ ein Martingal unter jedem äquivalenten Martingalmaß.

Nach Aufgabe 2 gilt, dass $\Pi(H)=\{E_Q[H]\mid Q\in{\cal M}_e, E_Q[H]<\infty\}$.
Da $H$ replizierbar ist, gibt es nach Definition eine Handelsstrategie mit Werteprozess $V$, sodass $H=V_T$.
Da $Q$ ein Martingalmaß ist, gilt nach Satz 11 $(i)\implies(iv)$, dass $E_Q[H]=E_Q[V_T]=V_0$, unabhängig von $Q$, sodass $\Pi(H)$ tatsächlich nur aus $V_0$ besteht.
Nach Satz 11 $(i)\implies(ii)$ ist $V$ ein Martingal unter jedem äquivalenten Martingalmaß.
\bibliography{../../../books/wt}
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% ispell-local-dictionary: "german"
%%% TeX-master: t
%%% End:
