\documentclass{article}
\usepackage[a4paper,margin=1.875in,top=1.875in,bottom=1.875in]{geometry}

\usepackage{amsmath,mathtools,bbm,amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{babel}

\usepackage{setspace}
\doublespacing

\usepackage{fancyhdr}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} 
\pagestyle{fancy}
\lhead{Blatt 2 Nicole und Evgenij}\rhead{Seite \thepage}
\fancyfoot{}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,arrows}

\usepackage[numbers]{natbib}
\bibliographystyle{alphadin}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
\paragraph{Aufgabe 1 \textnormal{(4 Punkte)}.}
\begin{itemize}
\item [i)] Sei $W$ eine Brownsche Bewegung.
  Dann ist $W$ ein Martingal.
\end{itemize}
$W$ ist adaptiert und stetig, also insbesondere càdlàg.
Weiterhin gilt $0=E[|X_t|]<\infty$.
Sei schließlich $0\leq s\leq t$.
Alle $F\in\mathscr{F}_s$ sind unabhängig von den Zuwächsen $X_t-X_s$.
Somit gilt $E[\mathbbm{1}_F(X_t-X_s)]=P(F)E[X_t-X_s]=0$, denn $E[X_t]=E[X_s]=0$.
Somit ist $W$ ein Martingal.
\begin{itemize}
\item [ii)] Sei $N$ ein Poisson-Prozess mit Intensität $\Lambda(t)=\mathbb{E}[N_t]$.
  Dann ist der kompensierte Poisson-Prozess $N_t-\Lambda(t)_t$ ein Martingal.
\end{itemize}
Ein Poisson-Prozess ist càdlàg.
Da für den kompensierten Poisson-Prozess wie für eine Brownsche Bewegung für alle $t\geq0$ gilt $E[N_t-\Lambda(t)]=E[N_t]-E[N_t]=0$, ist die Argumentation sonst analog zu der von Teilaufgabe i.
\pagebreak
\paragraph{Aufgabe 2 \textnormal{(4 Punkte)}.}
Zeigen Sie, dass für alle quadratintegrierbaren Martingale $M$, dh. $E[M_t^2]<\infty$ für alle $t\in\mathbb{R}_+$, und $s\leq t$ folgende Aussagen gelten:
\begin{itemize}
\item [i)] $E[(M_t-M_s)^2\mid\mathscr{F}_s]=E[M_t^2-M_s^2\mid\mathscr{F}_s]$.
\end{itemize}
Durch Ausquadrieren erhalten wir
\begin{align*}
  E[(M_t-M_s)^2]\mid\mathscr{F}_s]
  &=E[M_t^2-2M_tM_s+M_s^2\mid\mathscr{F}_s]\,.
    \intertext{Da $M$ ein Martingal ist, ist es adaptiert.
    Damit ist $M_s$ ist $\mathscr{F}_s$ messbar und wir können es aus der bedingten Erwartung rausziehen.
    Zudem gilt dafür $E[M_s\mid \mathscr{F}_s]=M_s$, sodass}
  &=E[M_t^2\mid\mathscr{F}_s]-2M_sE[M_t\mid\mathscr{F}_s]+M_s^2\,.
    \intertext{Mit der Martingaleigenschaft folgt}
  &=E[M_t^2\mid\mathscr{F}_s]-2M_s^2+M_s^2\,.
    \intertext{Zusammenfassen der letzten beiden Terme liefert}
  &=E[M_t^2\mid\mathscr{F}_s]-M_s^2\,.    
    \intertext{wieder aufgrund der $\mathscr{F}_s$-Messbarkeit von $M_s$ erhalten wir}
  &=E[M_t^2-M_s^2\mid\mathscr{F}_s].
\end{align*}
\pagebreak
\begin{itemize}
\item [ii)] $E[(M_t-M_s)^2]=E[M_t^2]-E[M_s^2]$.
\end{itemize}
Mit der definierenden Eigenschaft (ii) vom bedingten Erwartungswert ausgewertet auf $\Omega$ können wir schreiben
\begin{align*}
  E[(M_t-M_s)^2]
  &=E\bigl[E[(M_t-M_s)^2\mid\mathscr{F}_s]\bigr]
    \intertext{Einsetzten von Teilaufgabe (i) liefert}
  &=E\bigl[E[M_t^2-M_s^2\mid\mathscr{F}_s]\bigr]
    \intertext{und wieder die Eigenschaft (ii) auf $\Omega$ schließlich}
  &=E[M_t^2-M_s^2]\,.
\end{align*}
\pagebreak
\paragraph{Aufgabe 3 \textnormal{(4 Punkte)}.}
Zeigen Sie folgende Aussagen:
\begin{itemize}
\item [i)] Jedes nicht-negative lokale Martingal ist ein Supermartingal.
\end{itemize}
Sei $X$ ein nicht-negatives lokales Martingal, $(T_n)$ die dazugehörige lokalisierende Folge.
Da $(T_n)$ fast sicher gegen unendlich konvergiert, konvergiert für jedes $t\geq0$ die Folge $(X^{T_n}_t)_{n\in\mathbb{N}}$ fast sicher gegen $X_t$.
Somit gilt
\begin{align*}
  E[X_t|\mathscr{F}_s]
  &=E[\liminf_{n\to\infty}X_t^{T_n}\mid\mathscr{F}_s]\,.
    \intertext{Es gilt $X_t\geq0$ für alle $t\geq0$.
    Somit können wir das Lemma von Fatou für den bedingten Erwartungswert anwenden und erhalten}
  &\leq\liminf_{n\to\infty}E[X_t^{T_n}\mid\mathscr{F}_s]\,.
    \intertext{Da $X$ ein lokales Martingal ist, ist $(X_t^{T_n})_{t\geq0}$ ein Martingal.
    Somit kriegen wir}
  &=\liminf_{n\to\infty}X_s^{T_n}=X_s\,,
\end{align*}
wieder weil $(T_n)$ fast sicher gegen unendlich konvergiert.
Durch eine analoge Argumentation für $E[|X_t|]$ erhalten wir zudem die Integrabilität von $X_t$, sodass $X$ ein Supermartingal ist.
\pagebreak
\begin{itemize}
\item [ii)] Sei $X$ ein Martingal (Submartingal) und $\varphi\colon\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ konvex (konvex und nicht fallend), so dass $E[|\varphi(X_t)|]<\infty$ für alle $t\in\mathbb{R}_+$.
  Dann ist $\varphi(X)$ ein Submartingal.
\end{itemize}
Sei $X$ ein Martingal und $\varphi$ konvex.
Dann können wir die Jensenschen Ungleichung anwenden und erhalten
\begin{align*}
  E[\varphi(X_t)\mid\mathscr{F}_s]
  &\geq\varphi(E[X_t\mid\mathscr{F}_s])\,.
    \intertext{Da $X$ ein Martingal ist, folgt}
  &=\varphi(X_s)\,.
\end{align*}
Sei $X$ nun ein Submartingal, so folgt $E[X_t\mid\mathscr{F}_s]\geq X_s$.
Ist $\varphi$ nicht-fallend, so erhalten wir $\varphi(E[X_t\mid \mathscr{F}_s])\geq\varphi(X_s)$.
Die Behauptung folgt wie im Fall, wo $X$ ein Martingal ist, mit der Jensenschen Ungleichung.
\pagebreak
\paragraph{Aufgabe 5 \textnormal{(Bonus 4 Punkte)}.}
Es sei $f\colon\mathbb{R}^+\to\mathbb{R}$ eine linksstetige Funktion.
Wir definieren die Folge $(f_n)_{n\in\mathbb{N}}$ von rechtsstetigen Funktionen $f_n\colon\mathbb{R}^+\to\mathbb{R}$ durch
\[
f_n:=\sum_{k\in\mathbb{N}}f\left(\frac{k-1}{2^n}\right)\mathbbm{1}_{[\frac{k-1}{2^n},\frac{k}{2^n})}\,,
\]
und  die Folge $(g_n)_{n\in\mathbb{N}}$ von linksstetigen Funktionen $f_n\colon\mathbb{R}^+\to\mathbb{R}$ durch
\[
g_n:=f(0)\mathbbm{1}_{\{0\}}+\sum_{k\in\mathbb{N}}f\left(\frac{k-1}{2^n}\right)\mathbbm{1}_{(\frac{k-1}{2^n},\frac{k}{2^n}]}\,.
\]
Dann gilt $f_n\to f$ und $g_n\to f$ punktweise.
Was folgern Sie aus dieser Aufgabe?
Kann man eine analoge Aussage für rechtsstetige Funktionen formulieren?

\paragraph{\emph{\textnormal{Lösung:}}} Sei $f\colon \mathbb{R}^+\to\mathbb{R}$ eine linksstetige Funktion, $t\geq0$, $(t_m)$ eine Folge, die von oben gegen $t$ konvergiert.
Da $f_n$ rechtsstetig sind, gilt $f_n(t)=\lim_{s_m\downarrow t}f_n(t_m)=f\left(\frac{k_n-1}{2^n}\right)$,
\emph{wobei man das letzte Gleichheitszeichen noch genauer erklären sollte,}
mit $k_n=\max\left\{k\in\mathbb{N}:\frac{k-1}{2^n}\leq t\right\}$.
Da $f$ linksstetig ist und $\frac{k_n-1}{2^n}\uparrow t$ folgt $\lim f_n(t)=f(t)$.
Sei $(s_m)$ eine Folge, die von unten gegen $t$ konvergiert, dann gilt $g_n(t)=\lim_{s_m\uparrow t}g_n(s_m)=g(\frac{\ell_n-1}{2^n})$ mit $\ell_n=\min\{k\in\mathbb{N}:\frac{k}{2^n}\geq t\}$.
Da auch $\frac{\ell_n-1}{2^n}\uparrow t$, folgt $\lim g_n(t)=g(t)$.
Da Grenzwerte messbarer Funktionen wieder messbar sind, gilt ${\cal P}\subseteq{\cal O}$.
Ist $f$ allerdings eine rechtsstetige Funktion, so konvergieren $f_n$ und $g_n$ im Allgemeinen nicht punktweise gegen $f$, da $\frac{k_n-1}{2^n}$ und $\frac{\ell_n-1}{2^n}$ nicht von oben gegen $t$ konvergieren. \emph{Hier müsste noch überlegt werden, ob es nicht eine andere Möglichkeit der Approximation gibt, sodass rechtsstetige Funktionen doch durch linksstetige approximiert werden können.}
\bibliography{../../../books/wt}
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% ispell-local-dictionary: "german"
%%% TeX-master: t
%%% End:
